昇達失299日排污紀錄 獲環保署放生

2018年04月26日

昇達失299日排污紀錄 獲環保署放生

■《蘋果》兩年前以頭版報道昇達違規排污，審計報告昨轟環保署無採取行動。

【本報訊】《蘋果》兩年前揭發昇達廢料處理有限公司違規排污，審計署事後介入調查，結果發現昇達在2016年5月至2017年11月期間，有347日未遵從滲濾污水廠處理能力要求，包括排放污水超標、要運走污水到政府設施處理等。當環保署要求昇達交出廠房操作日誌紀錄，昇達卻稱有299日操作日誌缺漏。

昇達是屯門望后石谷堆填區承辦商。審計報告指，環保署曾翻查公司員工的操作日誌紀錄，顯示氣體燃燒廠運作溫度不符要求，而昇達提交予環保署的每月修護報告，並沒有提及溫度不達標問題。環保署遂要求昇達交出2013年1月至2015年8月期間共973天的操作日誌，但昇達以「缺漏」為由，沒有提供其中299日的操作日誌。

署方未依合約扣款

消息人士指，有關操作日誌一直無缺漏，由技術員輪流保管和紀錄，舊操作日誌放在上鎖的房間，不可能有缺漏，「佢成札唔見晒係最易去掩飾（違規排污），我哋見過成叠喺度，呢啲（紀錄）唔會假」。他指，公司提交環保署的文件一直聲稱運作正常，有關紀錄或揭發更多違規情況。他慨嘆員工已盡力舉報，甚至有同事因此被解僱，批評環保署無盡力調查事件。

審計報告指，昇達廠房長期違規，約14個月無法處理污水，有20天排放的滲濾污水總氮量超出上限，但環保署即使發現昇達違規排污，亦沒有每一次按合約扣減款項，例如在2016年6月至2017年7月期間，昇達有9天排放的滲濾污水總氮量超逾上限而違法，但環保署只針對其中7日扣減付予昇達的款項，其餘2天雖法庭判決昇達排放污水總氮量超出上限，但署方沒按合約採取行動扣款。

審計署認為，環保署需檢討日後合約中訂明以承建商的定罪結果作憑證，以便在記分制下記分和扣款。

■記者潘柏林

上一則
75%名額無人去 軍訓營仍續辦

下一則
路政署管理工程不善 掘路延誤急增78%最長封多16月

有利益衝突 三委員照審批

97%交流北上 無國際實習名額

75%名額無人去 軍訓營仍續辦

路政署管理工程不善掘路延誤急增78% 最長封多16月

民政懶理 葵涌公園空置17年

八號幹線甩漏 路政署賠3.7億

免費WiFi慢 38%不達標

審計署轟民政局耗1.3億推青年內交 辦一人洗腦團

唔通環保署收左錢又話你知咩
環保署或成最大贏家

呢單野幾年前係舊登已經講咁

【本報訊】昇達廢料與旗下聯營公司承辦的堆填區接連涉及非法排污或滲漏事件，但依然雄霸本港逾半政府廢物處理大型項目。有環團質疑，環保署處理投訴拖得就拖，往往演變至醜聞才會正視。
昇達在全港13個修復堆填區中包辦6個，在7區廢物轉運站包辦6區。本港共有3個策略性堆填區，其中新界西及新界東北分別由昇達及旗下聯營公司遠東環保負責；昇達另一全資擁有的衛龍廢料承辦政府唯一密封式動物廢料堆肥廠。
新界東北打鼓嶺堆填區2013年因污水池破裂而滲漏垃圾汁，被爆每日有相當於40個泳池容量的污水流入缸窰河，波及后海灣水質管理區，令外界譁然。環保署事後一個月始公開事件，半年後票控承辦商遠東，獲判罰款6萬元。遠東由昇達與新世界集團子公司New World Environmental Services Management Limited共同持有，各佔股權53%及47%。

環團促政府公開紀錄
上述滲漏事件遭揭發後，環保署承認2013年曾發現新界西屯門堆填區有泥水及垃圾排到大水坑，翌年因滲漏投訴一度計劃檢控承辦商，但因證據不足而作罷。
昇達廢料原隸屬太古集團，公司兩董事在澳門歐文龍案被判行賄罪成。昇達2009年起成為法國蘇伊士環保集團附屬企業。
綠色和平資深項目主任連佩怡質疑，每年總有一至兩宗承辦商違規排污醜聞，靠員工向傳媒爆料才曝光，「環保署好似打份工，投訴拖到好慢，唔到好urgent（緊急）變成醜聞都唔做嘢」。她促政府公開審核承辦商表現的紀錄，以便公眾監察及改善機制。

昇達廢料承辦的望后石堆填區污水處理廠涉嫌非法排污，前員工向《蘋果》爆料，指控廠方事先準備好「合格」污水供環保署取辦；錄音證據也顯示該廠高層指示下屬，處理污水的溫度只需在環保署每日記錄「嗰一吓」達標，事後再把溫度調低。兩位抗命員工向環保署舉報後遭解僱。
主任吩咐「㩒低」煙囱溫度
環保署合約列明煙囱燃燒溫度下限須達1,000℃，本報從前員工取得的工作記錄簿影印本顯示，高層多次要求煙囱溫度降至850℃。去年12月安全主任致電員工的電話錄音顯示，主任吩咐安排每日例行抄錶後，要把煙囱溫度降至不達標水平，「你嗌阿鋒（協助環保署記錄的文員）落嚟抄嗰一吓你就校番1,000℃，抄完之後你㩒番低（煙囱）個溫度」。公司內部WhatsApp紀錄也顯示，員工曾向安全主任稱煙囱只有725℃，擔心會影響身體和環境。安全主任竟回覆稱「你提出的問題我未曾考究過，答你唔到」。
該廠員工鄒先生和李先生向本報透露，去年底因質疑上述做法而被該廠禁止處理污水。今年1月11日另一員工也提出同樣質疑，鄒與李當日向環保署舉報，兩人翌日起先後被解僱。李說：「經理同工程師喺閘口遞封信畀我，話你已經解僱喇。我問佢原因，佢話你表現唔好。我同佢講如果我表現唔好，我喺度做咗9年幾，一早俾人炒咗，仲有升職機會咩？」李慨嘆無法違背良心，將不合格污水排出街外，「咁樣遺害成個社會」。鄒亦慨嘆：「毒氣燒唔晒真係污染成個屯門空氣，我覺得我自己做唔出。」
環保署向本報提供過去半年的巡查日期，顯示全數16次例行或突擊巡查均在1月15日或之後，即該署在員工舉報前3個月只靠每日例行抄錶，及每月化驗兩次水辦監察該廠有否違規。
鄒批評環保署工作馬虎，每月兩次派人取水辦時，廠房都一早準備一桶合格污水放在取水位，然後灑一點水在渠邊，裝作剛取水，而環保署的高級環保督察從無疑心，亦無要求目睹整個取水過程。他和李離職後，據悉廠房安排兩位雜工把守要道，一見環保署巡查便通知廠房。昇達向本報回應上述指控時辯稱，污水取樣和化驗由昇達與監管機構共同完成。